# Семинар 17.03.2020

# Абстракция списков (list comprehensions)

Haskell предоставляет удобные способы работы со списками с использованием
синтаксического сахара. В прошлый раз мы рассмотрели синтаксис интервалов:
`[1..]`, `[10..20]`, `\n m -> [n..m]` и т.п.
Помимо интервалов применяются конструкции вида `[<выражение> | <ограничения> ]`,
где `<выражение>` описывает каждый элемент результирующего списка,
а ограничениями могут служить:
- генераторы вида `x <- l` (будут перебираться
все значения из списка `l`);
- фильтры (значения типа `Bool`, определяющие, включать ли очередной элемент в результат);
- локальные связывания с помощью конструкции `let`.

Примеры:

```
    -- Пример использования генератора
    l1 :: [Int]
    l1 = [ x^2 | x <- [1..4] ]

    -- Генератор -- не обязательно константа
    squares :: [Int] -> [Int]
    squares l = [ x^2 | x <- l ]

    -- Пример использования фильтров
    guard1 :: [Int] -> [Int]
    guard1 l = [ x | x <- l, x > 0, x < 10 ]

    -- Генератор из двух списков + фильтр
    guard2 :: [Int] -> [Int] -> [Int]
    guard2 l1 l2 = [ x*y | x <- l1, y <- l2, x < y ]

    -- Пример локального связывания с помощью let
    let1 :: [Int] -> [Int]
    let1 l = [ y | x <- [1..5]
                 , let l' = map (+ x) l
                 , y <- takeWhile (<10) l'
             ]

    -- Реализация функции zip
    zip :: [a] -> [b] -> [(a, b)]
    zip xs ys = [ (x, y) | x <- xs, y <- ys ]
```

# Расширения компилятора

Расширения компилятора позволяет использовать нестандартные
конструкции, которые недоступны по умолчанию, но могут быть удобны:

- `ScopedTypeVariables` -- позволяет явно указывать тип локальных переменных;
- `RecordWildCards` -- облегчает работу с именами полей структур;
- `GeneralizedNewtypeDeriving` -- позволяет автоматически выводить классы типов
    для синонимов типов, объявленных с использованием ключевого слова `newtype`.
- `TupleSections` -- даёт возможность создавать функции, добавляющие элемент в
    кортеж (нужные позиции пропускаются при записи): `(,1) == \x -> (x, 1)`;
- `LambdaCase` -- упрощает синтаксис для конструкции `case ... of`, когда
    сопоставление с образцом происходит для аргумента анонимной функции:
    `\case ...` == `\arg -> case arg of ...`.

С документацией этих и других расширений можно ознакомиться
по [ссылке](https://downloads.haskell.org/~ghc/latest/docs/html/users_guide/glasgow_exts.html).

Примеры использования -- в файле [Exts.hs](Exts.hs). [Скринкаст](https://drive.google.com/file/d/1zbljOwUQ3QERS6IuhrP48Y_SB4h3A7p9/view?usp=sharing).

# Домашнее задание

Реализовать следующие функции, используя абстракцию списков:

1. `map :: (a -> b) -> [a] -> [b]
2. `filter :: (a -> Bool) -> [a] -> [a]
3. Декартово произведение: `cartesian :: [a] -> [b] -> [(a, b)]`
4. [Пифагоровы тройки](https://en.wikipedia.org/wiki/Pythagorean_triple): `pythTriples :: [(Int, Int, Int)]`
5. Простые числа: `primes :: [Int]`
